\subsection{Berücksichtigung betroffener Bevölkerung in Abbauregionen von Steinkohle}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

2018 endeten die Subventionen für den Steinkohlebergbau in Deutschland
und die letzten Zechen in Nordrhein-Westfalen schließen. Die Verbrennung
von Steinkohle geht jedoch weiter. Wir importieren heute etwa 50
Millionen Tonnen Steinkohle im Jahr, um sie in deutschen Kraftwerken zu
Strom zu machen\footnote{\label{ref67}Bundesanstalt für Geowissenschaften und Rostoffe: Energiestudie (2017, ) \url{https://www.bgr.bund.de/DE/Themen/Energie/Downloads/energiestudie\_2017.pdf?\_\_blob=publicationFile\&v=5}}. Das
ist mehr als zwölfmal so viel, wie bundesweit im Jahr 2017 abgebaut
wurde. Unsere Steinkohlekraftwerke werden ab 2019 vollständig mit
importierter Kohle vor allem aus Kolumbien, Russland oder Südafrika
betrieben. Dort verseucht der Kohlebergbau Flüsse, belastet das
Grundwasser mit Schwermetallen und führt die hohe Konzentration von
Schadstoffen in der Luft zu schweren Atemwegserkrankungen bei
Arbeiter*innen und Anwohner*innen. Zugleich sind Landraub und Gewalt
immer wieder die Folge. Es gibt Bedrohungen, selbst Morde an
Menschenrechtsverteidigern und Aktivist*nnen, die sich für die Rechte
der betroffenen Bevölkerung einsetzen.

Über Kredite der staatlichen KfW IPEX-Bank und durch
Exportkreditgarantien hat die Bundesregierung immer wieder den Export
deutscher Kohlekraftwerkstechnologie ins Ausland gefördert. Die KfW
IPEX-Bank finanziert zudem weiterhin Bergbaukonzerne, die weltweit im
großen Stil Kohle abbauen oder verbrennen. Kohleunternehmen und
Energieversorger behauten, der Kohleabbau sei ein Entwicklungsmotor für
den Globalen Süden. Wie das Beispiel der Region Cerrejón in Kolumbien
zeigt, bietet der Tagebau jedoch kaum neue Arbeitsplätze, denn die
fortschreitede Automatisierung macht einfache Arbeiten zusehends
überflüssig und für qualifiziertere Aufgaben fehlt dem Großteil der
lokalen Bevölkerung die benötigte Ausbildung. Die Kohleunternehmen
wiederrum fühlen sich nicht verpflichtet, sie entsprechend
weiterzubilden. So leben in den Kohleabbauregionen Kolumbiens mehr
Menschen, die unter Armut leiden, als im Rest des Landes. Für sie
bedeutet der Tagebau nicht Wohlstand, sondern Vernichtung von
Ackerflächen und Zerstörung ihrer Lebensgrundlage durch
Umweltverschmutzung. \footnote{\label{ref68}MISEREOR: neun Argumente für einen echten Kohleausstieg (2019, abgerufen am 2.3.2020) \url{https://www.misereor.de/fileadmin/user\_upload/argumentarium-kohle.pdf}}

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Vetreter*innen von Betroffenen des Steinkohlabbaus fordern einen
  möglichst raschen Stopp des Importes von Steinkohle durch deutsche
  Unternehmen sowie ein besseres Monitoring der Unternehmen im Bezug auf
  die Einhaltung der Menschenrechte solange der Import noch anhält Die
  deutsche Bundesregierung muss die Energieunternehmen bis zum Ende der
  Steinkohle auffordern, die Zustände in den Kohleminen transparent zu
  untersuchen. Wenn Bergbaukonzerne Menschenrechte nicht dauerhaft
  achten, muss das ein Grund sein, Vertragsbeziehungen zu beenden
\item
  Öffentliche Finanzierungen von Kohletechnologien im Ausland müssen
  gestoppt werden
\item
  Staatliche Akteure gemeinsam mit Unternehmen müssen die lokale
  Bevölkerung in den Abbauregionen in den Strukturwandel einbeziehen,
  ihnen Weiterbildungen ermöglichen und zukunftsfähige
  Einkommensmöglichkeiten schaffen
\item
  Entwicklungsgelder (z.B. der staatlichen KfW Bankengruppe) dürfen nur
  noch in die Förderung des Ausbaus Erneuerbarer Energien investiert
  werden und die zum Wohle der Umwelt und der dort lebenden Menschen
  sind. \cref{ref68}
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegen
gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Durch den Stopp des Steinkohleimports auf deutscher Seite würden die
Föderunternehhmen in den Abbauregionen weniger Nachfrage erfahren.
Allerdings ist Deutschland nicht der einzige Importeur, so importiert
bspw. Türkei aus Kolumbien eine noch beachtlich höhere Menge Steinkohle.
Der Ausstieg auf deutscher Seite wäre trotzdem ein wichtiges Zeichen und
würde natürlich CO$_2$ einsparen. Der Strukturwandel, der Rückbau der Minen
sowie Renaturierung und die Föderung erneuerbarer dezentraler Energien
in diesen Gebieten ist ein notwendiger aber langwieriger Prozess.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Wir sehen hier eine direkte Verbindung mit den Maßnahmen der
Energiedemokratie wie "Abschalten von Kohle - Umstieg auf erneuerbare
Energien" und "Kohleausstieg - Szenario "alle außer Datteln 4""
